\section{Considerazioni finali}
Il mercato delle reti cellulari è in continua espansione e le esigenze e le
richieste dei consumatori sono sempre di più. Gli standard promossi dal 3GPP
sono in costante evoluzione e continuano a promuovere innovazione. Il periodo
che intercorre tra il lavoro in cui vengono proposte le specifiche e
l'effettiva introduzione nel mercato in genere dura anni e gli investimenti
economici degli operatori telefonici sono milionari.
Le specifiche dei protocolli vengono revisionate periodicamente dai gruppi di
lavoro. Per esempio quando è stata fatta l'implementazione del CBC non erano
state introdotte le procedure del protocollo SBCAP \textit{Write Replace Warning
Indication} e \textit{Stop Warning Indication}, che sono due importanti
procedure per avere un riscontro sull'effettiva consegna dei messaggi e sullo
stop di un messaggio di broadcast, rispettivamente. In generale il mondo
delle reti cellulari è un settore nel quale l'innovazione è continua e quindi
aggiornamenti e sviluppo di nuovo software sono una costante.
Negli ultimi anni c'è stata una forte evoluzione del mercato del Cloud e
il trend è ancora in fase di crescita. Sono stati introdotti nel mercato
nuove soluzioni, concetti e pattern architetturali. Sono diventate di uso
comune macchine virtuali e recentemente anche i contenitori, strumenti di
orchestration, il concetto di microservizi, le applicazioni 12 factor.
Il prodotto PriMo è stato pensato per essere il più efficiente e compatto
possibile ed il core network è stato originariamente pensato per funzionare in una
singola macchina. Nonostante ciò i potenziali clienti sono operatori
telefonici che hanno una quantità di utenti che rende
necessario l'utilizzo di più nodi.
I componenti architetturali che gestiscono una rete cellulare possono essere
visti come nodi che collaborano insieme ed hanno tutti un ben specifico
compito; possono essere visti come microservizi e possono quindi beneficiare di
tutto il lavoro che è stato fatto dai big player nel mondo Cloud.
\newline
\newline
Lo stage è iniziato con una fase preliminare di
studio e ricerca del funzionamento della messaggistica di emergenza proposta
dagli standard del 3GPP in ambito di reti cellulari, nello specifico le reti
UMTS e LTE.
Oltre a ciò è stato necessario comprendere ad alto livello il funzionamento
dell'infrastruttura di una rete cellulare e l'integrazione dei suoi componenti.
Sono stati approfonditi in particolare i documenti TS 29 168, TS 25 419 e
TS 23 041 che hanno reso possibile sviluppare un Cell Broadcast Center
che rispetta gli standard utilizzando i protocolli SABP e SBcAP.
Lo stage è stato altamente formativo e ha permesso di approfondire molti
concetti riguardanti reti di calcolatori come il protocollo SCTP, lo scambio
di messaggi codificati mediante specifiche ASN.1, cattura e analisi dei
pacchetti di rete e programmazione di socket in C.
In fase finale è stato possibile testare sul campo il software sviluppato e
vederlo effettivamente funzionare e interoperare con cellulari di ultima
generazione.

\section{Ringraziamenti}
Desidero ringraziare tutti coloro senza i quali questa tesi non sarebbe stata 
possibile.

Innanzitutto un ringraziamento sentito va alla mia famiglia, senza la quale 
non avrei mai potuto raggiungere questo traguardo, alla mia ragazza per il 
sostegno continuo e a tutti i miei amici.

Un ringraziamento particolare va a Gianluca Verin e ai colleghi di Athonet, 
che mi hanno accolto durante questo tirocinio. 
L'esperienza svolta è stata altamente formativa e stimolante. 
Lo sviluppo del componente CBC ha permesso di comprendere gradualmente 
il complesso mondo dei sistemi di telefonia cellulare e grazie al supporto del 
tutor aziendale e dei colleghi è stato possibile realizzare un prodotto che si 
integrasse con il sistema attuale. Nonostante il lavoro svolto possa sembrare 
a posteriori relativamente semplice, in realtà si integra con un sistema 
estremamente complesso che è stato possibile comprendere solo grazie all'ambiente 
lavorativo.

Infine vorrei ringraziare il professore Claudio Enrico Palazzi, relatore di 
questa tesi per la disponibilità e i preziosi insegnamenti in ambito di
protocolli di reti wireless.
